**一陽指**是[金庸武俠小說](../Page/金庸武俠小說.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》、《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶.md "wikilink")》與《[天龍八部](../Page/天龍八部_\(小說\).md "wikilink")》的一套絕頂武功，為[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")[大理段氏的獨家武學](../Page/大理.md "wikilink")，擊中時的威力十分巨大。在《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》中，「[天下五絕](../Page/天下五絕.md "wikilink")」之一的[南帝](../Page/南帝.md "wikilink")[段智興](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")，便是以此武功稱霸天下。\[1\]

在舊版中常強調一陽指是十分強大但是非常的污穢，據傳一陽指使用的手指是中指，而配上“陽指”這名稱，不難想像隱喻的是男性生殖器官，在古代也稱“陽具”。例如舊版《天龍八部》裡，描述被一陽指殺害的人會舒服非常而死，死時面帶笑容、屍身柔軟；而在舊版《倚天屠龍記》中，武烈以一陽指點倒[殷離時也說明殷離只是受制而不會痛苦](../Page/殷離.md "wikilink")，其中隱喻的意思不得而知。但在後本版本中這些描述因為不太得體而被刪除。

## 概述

一陽指為[大理段氏的家傳武學](../Page/大理.md "wikilink")，段氏皇族[段正明](../Page/段正明_\(天龙八部\).md "wikilink")、[段正淳](../Page/段正淳_\(天龙八部\).md "wikilink")、[段延慶](../Page/段延慶.md "wikilink")、[段智興皆身具一陽指武功](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")。《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》中，曾提及[一燈大師](../Page/一燈大師.md "wikilink")[段智興已修練到](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")「登峰造極、爐火純青」的境界，並且以一陽指與「[天下五絕](../Page/天下五絕.md "wikilink")」之首[王重陽交換](../Page/王重陽.md "wikilink")[先天功](../Page/先天功.md "wikilink")。一陽指與先天功也是「[西毒](../Page/西毒.md "wikilink")」[歐陽鋒獨門絕學](../Page/歐陽鋒.md "wikilink")[蛤蟆功的剋星](../Page/蛤蟆功.md "wikilink")。

一陽指有指法以及其獨門的內力，一燈大師曾以多年深厚的一陽指內力替身受重傷的[黃蓉治療](../Page/黃蓉.md "wikilink")，但所耗損的內力亦需花多年時間回復，最後一燈幸得《[九陰真經](../Page/九陰真經.md "wikilink")》的武功在短時間內恢復。一燈大師將一陽指武功傳給門下弟子「漁樵耕讀」，其中「書生」[朱子柳甚至將一陽指與中國](../Page/朱子柳.md "wikilink")[書法融合](../Page/書法.md "wikilink")，名為「一陽書指」。《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶.md "wikilink")》中，「農夫」[武三通將一陽指武功分別傳授給兒子](../Page/武三通.md "wikilink")[武敦儒與](../Page/武敦儒.md "wikilink")[武修文](../Page/武修文.md "wikilink")，但造詣不深。

《[天龍八部](../Page/天龍八部_\(小說\).md "wikilink")》中，一陽指為大理段氏的家傳絕學，[大理皇帝](../Page/大理.md "wikilink")[段正明與皇太弟](../Page/段正明_\(天龙八部\).md "wikilink")[段正淳全都會使](../Page/段正淳_\(天龙八部\).md "wikilink")，且造詣和修為遠勝其他作品中使用一陽指的角色，「[四大惡人](../Page/四大惡人.md "wikilink")」之首[段延慶的一陽指造詣更是勝過段正明](../Page/段延慶.md "wikilink")。大理天龍寺中，枯榮大師與門下弟子皆有修練一陽指，其中曾提及鎮寺之寶、堪稱天下無敵之第一神功：[六脈神劍](../Page/六脈神劍.md "wikilink")，便是以一陽指渾厚的內力化成無形劍氣攻敵，而一陽指在最高第一品時，其境界亦不遜於其他指法武功。

在金庸最初的創作中，一陽指是王重陽的絕學，而「南帝」段智興的絕學卻是先天功。金庸後來創作《天龍八部》，將一陽指改成大理段氏武學。因此，金庸在修訂時《射鵰英雄傳》、《神鵰俠侶》、《倚天屠龍記》、《天龍八部》四部小說時，為了能夠前後呼應，互相對照，特意將王重陽與段智興的絕技交換，曾打敗歐陽鋒的王重陽傳之以法，將先天功以一陽指使出，以剋制蛤蟆功，以免造成段智興在第一次華山論劍時，身負能夠克制「西毒」歐陽鋒的武功卻只是與西毒戰成平手的古怪結果。

## 參考資料

[Y](../Category/射鵰英雄傳.md "wikilink") [Y](../Category/神鵰俠侶.md "wikilink")
[Y](../Category/天龍八部.md "wikilink")

1.  [從武俠學物理：段譽的一陽指，其實跟避雷針原理沒兩樣](https://www.thenewslens.com/article/88899)